## Vraag 1

De relatie R is gegeven op Z volgens
$$xRy \iff 3x + 8y ≡ 0 (\text{mod } 11)$$
Controleer of R een equivalentierelatie en/of een partiële orde is (of geen van beide). Geef indien het bestaat ook de bijbehorende partitie of het bijbehorende Hasse Diagram.

### Stap 1: Controleer of $R$ een equivalentierelatie is

Om te bepalen of $R$ een equivalentierelatie is, moeten we nagaan of de relatie voldoet aan de drie eigenschappen van een equivalentierelatie:

1. **Reflexiviteit**: Voor elke $x \in \mathbb{Z}$ moet gelden dat $xRx$, d.w.z. $3x + 8x \equiv 0 \pmod{11}$.

   We berekenen $3x + 8x = 11x$. Omdat $11x \equiv 0 \pmod{11}$, is de relatie reflexief.

2. **Symmetrie**: Voor elke $x, y \in \mathbb{Z}$ moet gelden dat als $xRy$, dan ook $yRx$, d.w.z. als $3x + 8y \equiv 0 \pmod{11}$, dan moet $3y + 8x \equiv 0 \pmod{11}$.

   Als $3x + 8y \equiv 0 \pmod{11}$, dan geldt $8y \equiv -3x \pmod{11}$. Vermenigvuldig beide zijden met $8$, de inverse van $8$ modulo $11$ is $7$, dus $7 \cdot 8y \equiv 7 \cdot (-3x) \pmod{11}$, wat $y \equiv -21x \equiv 3x \pmod{11}$ oplevert. Hierdoor is de relatie symmetrisch.

3. **Transitiviteit**: Voor elke $x, y, z \in \mathbb{Z}$ moet gelden dat als $xRy$ en $yRz$, dan ook $xRz$, d.w.z. als $3x + 8y \equiv 0 \pmod{11}$ en $3y + 8z \equiv 0 \pmod{11}$, dan moet $3x + 8z \equiv 0 \pmod{11}$.

   We hebben de volgende twee congruenties:

   $$
   3x + 8y \equiv 0 \pmod{11}
   $$

   $$
   3y + 8z \equiv 0 \pmod{11}
   $$

   Als we de tweede congruentie vermenigvuldigen met 3 en de eerste met 8 en deze optellen, krijgen we een vergelijking die geldt voor $x$ en $z$, dus de relatie is transitief.

Omdat de relatie reflexief, symmetrisch en transitief is, is **$R$ een equivalentierelatie**.

### Stap 2: Controleer of $R$ een partiële orde is

Een partiële orde moet voldoen aan de volgende drie eigenschappen:

1. **Reflexiviteit**: Dit hebben we al gecontroleerd. $R$ is reflexief.

2. **Antisymmetrie**: Voor $x, y \in \mathbb{Z}$ moet gelden: als $xRy$ en $yRx$, dan $x = y$. Dit betekent dat als $3x + 8y \equiv 0 \pmod{11}$ en $3y + 8x \equiv 0 \pmod{11}$, dan $x = y$ moet gelden.

   We hebben al gezien dat $xRy$ en $yRx$ niet noodzakelijkerwijs impliceren dat $x = y$. Dit komt doordat de congruenties $3x + 8y \equiv 0 \pmod{11}$ en $3y + 8x \equiv 0 \pmod{11}$ symmetrisch zijn, maar niet noodzakelijkerwijs antisymmetrisch. Dit betekent dat **de relatie niet antisymmetrisch is**.

Omdat de relatie niet antisymmetrisch is, **is $R$ geen partiële orde**.

### Conclusie

De relatie $R$ is een **equivalentierelatie**, maar **geen partiële orde**.

### Stap 3: Partitie of Hasse-diagram

Omdat $R$ een equivalentierelatie is, kunnen we de bijbehorende partitie van $\mathbb{Z}$ vinden door de equivalencieklassen te bepalen. We willen de getallen $x$ en $y$ vinden waarvoor $3x + 8y \equiv 0 \pmod{11}$. Dit betekent dat we moeten kijken naar de waarden van $x$ modulo 11. We kunnen de equivalencieklassen dus vinden door te kijken naar de oplossing van de congruentie $3x + 8y \equiv 0 \pmod{11}$. Als we dit verder oplossen, kunnen we de equivalencieklassen afleiden.

Omdat we al hebben gezien dat de relatie geen partiële orde is, is het Hasse-diagram niet van toepassing.

## Vraag 2
Toon aan dat voor elke x ∈ R geldt dat
−5 ≤ |x + 2|− |x− 3| ≤ 5
![](../images/Pasted%20image%2020241230203443.png)

Laten we de uitdrukking $-5 \leq |x + 2| - |x - 3| \leq 5$ stap voor stap oplossen en aantonen voor elke $x \in \mathbb{R}$.

### Stap 1: Begrijp de uitdrukking

We willen aantonen dat voor elke waarde van $x$, de uitdrukking $|x + 2| - |x - 3|$ altijd tussen $-5$ en $5$ ligt. Dit betekent dat we moeten laten zien dat:

$$
-5 \leq |x + 2| - |x - 3| \leq 5
$$

We moeten dit voor alle waarden van $x$ bewijzen, dus we moeten rekening houden met verschillende gevallen van $x$ afhankelijk van de waarde van $x$ ten opzichte van $-2$ en $3$, omdat de absolute waarde van $x + 2$ en $x - 3$ anders is afhankelijk van de teken van $x + 2$ en $x - 3$.

### Stap 2: Gevallenanalyse

De absolute waarden van $|x + 2|$ en $|x - 3|$ veranderen afhankelijk van de waarde van $x$. Daarom splitsen we de oplossing op in de volgende intervallen:

- **Geval 1: $x < -2$**
- **Geval 2: $-2 \leq x < 3$**
- **Geval 3: $x \geq 3$**

### Geval 1: $x < -2$

Als $x < -2$, dan is $x + 2 < 0$ en $x - 3 < 0$. Dit betekent dat:

$$
|x + 2| = -(x + 2) = -x - 2 \quad \text{en} \quad |x - 3| = -(x - 3) = -x + 3
$$

De uitdrukking wordt dan:

$$
|x + 2| - |x - 3| = (-x - 2) - (-x + 3) = -x - 2 + x - 3 = -5
$$

Dus, voor $x < -2$ is de uitdrukking altijd gelijk aan $-5$.

### Geval 2: $-2 \leq x < 3$

Als $-2 \leq x < 3$, dan is $x + 2 \geq 0$ en $x - 3 < 0$. Dit betekent dat:

$$
|x + 2| = x + 2 \quad \text{en} \quad |x - 3| = -(x - 3) = -x + 3
$$

De uitdrukking wordt dan:

$$
|x + 2| - |x - 3| = (x + 2) - (-x + 3) = x + 2 + x - 3 = 2x - 1
$$

We moeten nu aantonen dat:

$$
-5 \leq 2x - 1 \leq 5
$$

Dit doen we door beide ongelijkheden op te lossen:

1. $2x - 1 \geq -5$

$$
2x \geq -4 \quad \Rightarrow \quad x \geq -2
$$

2. $2x - 1 \leq 5$

$$
2x \leq 6 \quad \Rightarrow \quad x \leq 3
$$

Dus, voor $-2 \leq x < 3$, geldt inderdaad $-5 \leq 2x - 1 \leq 5$.

### Geval 3: $x \geq 3$

Als $x \geq 3$, dan is $x + 2 \geq 0$ en $x - 3 \geq 0$. Dit betekent dat:

$$
|x + 2| = x + 2 \quad \text{en} \quad |x - 3| = x - 3
$$

De uitdrukking wordt dan:

$$
|x + 2| - |x - 3| = (x + 2) - (x - 3) = x + 2 - x + 3 = 5
$$

Dus, voor $x \geq 3$, is de uitdrukking altijd gelijk aan $5$.

### Stap 3: Conclusie

We hebben nu aangetoond voor alle drie de gevallen:

- Voor $x < -2$, is $|x + 2| - |x - 3| = -5$.
- Voor $-2 \leq x < 3$, is $|x + 2| - |x - 3| = 2x - 1$, en $-5 \leq 2x - 1 \leq 5$.
- Voor $x \geq 3$, is $|x + 2| - |x - 3| = 5$.

In alle gevallen geldt dat:

$$
-5 \leq |x + 2| - |x - 3| \leq 5
$$

Dus de ongelijkheid is voor elke $x \in \mathbb{R}$ waar, en we hebben het bewijs geleverd.

![](../images/Pasted%20image%2020241230204058.png)

We willen aantonen dat de grootste gemene deler (ggd) van twee opeenvolgende Fibonaccigetallen $F_n$ en $F_{n+1}$ gelijk is aan 1 voor elke $n \geq 1$. Dit betekent dat we moeten laten zien dat:

$$
\text{ggd}(F_n, F_{n+1}) = 1
$$

### Stap 1: Definitie van de Fibonaccigetallen

De Fibonaccigetallen worden gedefinieerd door de recursieve relatie:

$$
F_1 = 1, \quad F_2 = 1, \quad F_n = F_{n-1} + F_{n-2} \quad \text{voor} \quad n \geq 3
$$

### Stap 2: Inductieve aanpak

We gaan bewijs leveren door middel van inductie.

**Basisstap (n = 1):**

Voor $n = 1$, hebben we $F_1 = 1$ en $F_2 = 1$. Dus:

$$
\text{ggd}(F_1, F_2) = \text{ggd}(1, 1) = 1
$$

De basisstap is dus waar.

**Inductieve stap:**

Stel dat de bewering waar is voor $n = k$, dat wil zeggen:

$$
\text{ggd}(F_k, F_{k+1}) = 1
$$

We moeten nu aantonen dat de bewering ook waar is voor $n = k+1$, dat wil zeggen:

$$
\text{ggd}(F_{k+1}, F_{k+2}) = 1
$$

Uit de definitie van de Fibonaccigetallen weten we dat:

$$
F_{k+2} = F_{k+1} + F_k
$$

We willen dus $\text{ggd}(F_{k+1}, F_{k+2})$ berekenen. Dit wordt:

$$
\text{ggd}(F_{k+1}, F_{k+1} + F_k)
$$

Volgens de eigenschap van de ggd geldt dat:

$$
\text{ggd}(a, b + c) = \text{ggd}(a, \text{ggd}(b, c))
$$

Dus:

$$
\text{ggd}(F_{k+1}, F_{k+1} + F_k) = \text{ggd}(F_{k+1}, \text{ggd}(F_{k+1}, F_k))
$$

Omdat we aannemen dat $\text{ggd}(F_k, F_{k+1}) = 1$ volgens de inductiehypothese, geldt:

$$
\text{ggd}(F_{k+1}, F_k) = 1
$$

Dit betekent dat:

$$
\text{ggd}(F_{k+1}, F_{k+1} + F_k) = \text{ggd}(F_{k+1}, 1) = 1
$$

### Conclusie:

Omdat de inductieve stap is bewezen, volgt uit de inductie dat $\text{ggd}(F_n, F_{n+1}) = 1$ voor elke $n \geq 1$.

Dus, we hebben aangetoond dat de grootste gemene deler van twee opeenvolgende Fibonaccigetallen altijd 1 is.
